[{"id":"1","content":"Formation : Module 2 - Animation de rencontres restauratives Option M\u00e9diation Restaurative<br>"},{"id":"2","content":"La justice restaurative a pour seul objectif d\u2019offrir, \u00e0 toutes les \npersonnes concern\u00e9es par le crime, un espace de dialogue s\u00e9curis\u00e9 et \nrespectueux de tous ceux qui y participent.<br><br>Elle a pour finalit\u00e9, la restauration de tous par :<br><br><ul><li>la resocialisation de la personne infracteure<\/li><\/ul><ul><li>la r\u00e9int\u00e9gration de la personne victime apr\u00e8s r\u00e9paration de tous ses pr\u00e9judices<\/li><\/ul><ul><li>le r\u00e9tablissement de la paix sociale au sein de la communaut\u00e9<\/li><\/ul><br><a class=\"lien\" href=\"https:\/\/www.justicerestaurative.org\/en-savoir-plus\/ \">En savoir plus<\/a><br><br>Cette formation propose une m\u00e9thodologie pour mettre en place un projet \nde justice restaurative avec diff\u00e9rents partenaires dont les \nassociations d\u2019aide aux victimes, les services p\u00e9nitentiaires et les \nservices de la protection judiciaire de la jeunesse, en milieu ouvert ou\n en milieu ferm\u00e9. La formation permet de travailler sur la premi\u00e8re \n\u00e9tape, qui est la construction du projet. Elle aborde \u00e9galement les \nbases th\u00e9oriques du r\u00f4le et de la posture des animateurs et animatrices \ndes mesures de justice restaurative et pr\u00e9pare donc au module 2 du \nparcours."},{"id":"3","content":"<p class=\"sous-titre\">Le public vis\u00e9<\/p>Cette formation s\u2019adresse aux personnes souhaitant devenir animateur \/ \nanimatrice de mesures de justice restaurative. Elle est r\u00e9serv\u00e9e aux :<br><ul><li>Personnels de l\u2019Administration p\u00e9nitentiaire ou de la Protection judiciaire de la jeunesse<\/li><\/ul><ul><li>Magistrats, greffiers<\/li><\/ul><ul><li>Membres des associations d\u2019aides aux victimes, notamment<\/li><\/ul><div>En effet, la justice restaurative en France est actuellement port\u00e9e par \nle minist\u00e8re de la Justice et les associations, conventionn\u00e9es ou \nagr\u00e9\u00e9es par ce dernier<\/div><div><br><\/div><div>Ce module 1 est un pr\u00e9requis pour suivre le module 2 permettant \nd\u2019acc\u00e9der au Certificat d\u2019aptitude \u00e0 l\u2019animation de mesures de justice \nrestaurative.<\/div><div><br><\/div><div><p class=\"text\">Toutefois, ce module 1 s\u2019adresse aussi aux personnes \nqui, sans avoir le projet de devenir animateur ensuite, souhaiteraient \nn\u00e9anmoins s\u2019impliquer dans un programme de justice restaurative.<\/p><p class=\"text\"><br><\/p>\n<\/div><p class=\"sous-titre\">Personnes en situation de handicap :<\/p>Toutes nos formations sont ouvertes aux personnes en situation de \nhandicap. La faisabilit\u00e9 des adaptations \u00e0 envisager sera \u00e9tudi\u00e9e en \nfonction des besoins communiqu\u00e9s par l\u2019apprenant.<p class=\"text\">Contactez : <br><\/p><p class=\"text\"><a class=\"lien\" href=\"mailto:referent-handicap@justicerestaurative.org\">referent-handicap@justicerestaurative.org<\/a><\/p><p class=\"text\"><br><\/p><p class=\"sous-titre\">Pr\u00e9-requis<\/p>Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise"},{"id":"4","content":"<ul><li>Expliquer aux justiciables ce qu\u2019est la justice restaurative (bienfaits et limites) pour informer des dispositifs et orienter.<\/li><\/ul><ul><li>Utiliser les protocoles et cadres d\u2019intervention pour choisir les mesures et intervenants appropri\u00e9s.<\/li><\/ul><ul><li>Pr\u00e9parer les participants \u00e0 une mesure de justice restaurative.<\/li><\/ul><div><br><\/div><div>Les comp\u00e9tences vis\u00e9es sont : <\/div><ul><li>S\u2019approprier les principes de la justice restaurative<\/li><\/ul><ul><li>Conna\u00eetre le cadre d\u2019intervention des programmes et mesures de justice restaurative<\/li><\/ul><ul><li>Conna\u00eetre le protocole de mise en oeuvre d\u2019un programme de justice restaurative<\/li><\/ul><ul><li>Savoir informer et orienter des personnes victimes ou autrices d\u2019infractions p\u00e9nales vers une mesures de justice restaurative<\/li><\/ul><ul><li>D\u00e9couvrir les bases th\u00e9oriques et m\u00e9thodologiques de la pr\u00e9paration au dialogue en justice restaurative<\/li><\/ul><ul><li>Identifier le protocole de mise en oeuvre de la m\u00e9diation restaurative<\/li><\/ul><ul><li>Identifier le protocole de mise en oeuvre des conf\u00e9rences restauratives et autres mesures en groupes<\/li><\/ul><ul><li>D\u00e9couvrir le protocole de mise en oeuvre des CSR-CAR.<\/li><\/ul>"},{"id":"5","content":"<ul><li>La justice restaurative : Principes et promesses<\/li><\/ul><ul><li>Le cadre normatif de la justice restaurative en France<\/li><\/ul><ul><li>Le cadre op\u00e9rationnel de la justice restaurative en France<\/li><\/ul><ul><li>L\u2019information et l\u2019orientation<\/li><\/ul><ul><li>L\u2019approche relationnelle<\/li><\/ul><ul><li>La m\u00e9diation restaurative<\/li><\/ul><ul><li>La conf\u00e9rence restaurative \/ Les RDV-RCV \/ Le cercle restauratif<\/li><\/ul><ul><li>Les CSR-CAR.<\/li><\/ul>"},{"id":"6","content":"<ul><li>Expos\u00e9, apports de connaissances<\/li><\/ul><ul><li>Questions \/ R\u00e9ponses<\/li><\/ul><ul><li>Visionnage de film et vid\u00e9o<\/li><\/ul><ul><li>Echange \/ D\u00e9bat<\/li><\/ul>"},{"id":"7","content":"Le r\u00e9tablissement de la paix sociale au sein de la communaut\u00e9 test test test test test<br>"},{"id":"8","content":"<ul><li>Auto-\u00e9valuations<\/li><\/ul><ul><li>Quizz<\/li><\/ul><ul><li>Evaluations formatives au travers des \u00e9changes et cas pratiques<\/li><\/ul><ul><li>Test de connaissances<\/li><\/ul><ul><li>Questionnaire de satisfaction<\/li><\/ul><div><br><\/div><div>Une attestation de r\u00e9alisation sera remise \u00e0 l\u2019apprenant \u00e0 l\u2019issue de la formation.<\/div>"},{"id":"9","content":"L\u2019intervenant.e reste disponible pour les apprenants pendant 6 mois apr\u00e8s la formation."},{"id":"10","content":"Tous nos intervenants sont des sp\u00e9cialistes experts de la Justice Restaurative.<br><br>En plus d\u2019\u00eatre formateurs, leurs activit\u00e9s professionnelles couvrent :<ul><li>l\u2019animation de mesures de justice restaurative (m\u00e9diations restauratives, rencontres d\u00e9tenus ou condamn\u00e9s \/ victimes)<\/li><\/ul><ul><li>la supervision technique de l\u2019animation de mesures de justice restaurative<\/li><\/ul><ul><li>la gestion de projets et l\u2019accompagnement dans la mise en oeuvre de programmes de justice restaurative<\/li><\/ul><ul><li>les actions de sensibilisation et d\u2019\u00e9changes de pratiques dans le domaine de la justice restaurative,<\/li><\/ul><ul><li>des travaux de recherches autour de la justice restaurative, etc.<\/li><\/ul>"},{"id":"11","content":"<span class=\"gras\">Format<\/span> : en pr\u00e9sentiel"},{"id":"12","content":"<span class='gras'>Groupe<\/span> : de 12 \u00e0 20 personnes"},{"id":"13","content":"<span class='gras'>Dur\u00e9e<\/span> : 4 jours (30 heures)"},{"id":"14","content":"Derni\u00e8re mise \u00e0 jour : juin 2023"}]