[{"id":"1","content":"6"},{"id":"2","content":"17"},{"id":"3","content":"Depuis 2011, l\u2019Institut Fran\u00e7ais pour la Justice Restaurative (IFJR) et <a href=\"https:\/\/www.france-victimes.fr\/\" class=\"lien\">France Victimes<\/a> organisent des formations \u00e0 l\u2019animation des rencontres restauratives pour les professionnels de l\u2019aide aux victimes, de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire et de la protection judiciaire de la jeunesse, notamment.&nbsp;<div><br><\/div><div>En 2015, l\u2019IFJR et France Victimes ont conclu un nouveau partenariat, avec l\u2019<a href=\"https:\/\/www.enap.justice.fr\/\" class=\"lien\">\u00c9cole Nationale d\u2019administration p\u00e9nitentiaire<\/a> (\u00c9NAP), permettant la cr\u00e9ation d\u2019un v\u00e9ritable parcours de formation pour les animateurs de rencontres restauratives.&nbsp;<\/div><div><br><\/div><div>Unique en France, il s\u2019inscrit pleinement dans un mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation des programmes de justice restaurative sur l\u2019ensemble du territoire.<\/div><div><br><\/div><div>Les chiffres depuis 2011 (mise \u00e0 jour 2021):<\/div>"},{"id":"4","content":"<span class='gras'>Nous contacter<\/span> :&nbsp;<div><br><\/div><div><a href=\"mailto:formation@justicerestaurative.org\/\" class=\"lien\">formation@justicerestaurative.org<\/a> \/ 05 59 27 46 88&nbsp;<\/div><div><br><\/div><div><br><\/div><div><span class='gras'>Personnes en situation de handicap :<\/span>&nbsp;<\/div><div><br><\/div><div><span style=\"font-size: 2vh;\">Toutes nos formations sont ouvertes aux personnes en situation de handicap. La faisabilit\u00e9 des adaptations \u00e0 envisager sera \u00e9tudi\u00e9e en fonction des besoins communiqu\u00e9s par l\u2019apprenant.<\/span><\/div><div><span style=\"font-size: 2vh;\"><br><\/span><\/div><div><span style=\"font-size: 2vh;\">Contactez <\/span><a href=\"mailto:referent-handicap@justicerestaurative.org\/\" class=\"lien\" style=\"font-size: 2vh;\">referent-handicap@justicerestaurative.org<\/a><br><\/div>"},{"id":"5","content":"Module 1"},{"id":"6","content":"Mise en place de projets de mesures de justice restaurative"},{"id":"7","content":"Module 2"},{"id":"8","content":"Animation de rencontres restauratives Option M\u00e9diation Restaurative"},{"id":"9","content":"Module 2"},{"id":"10","content":"Animation de rencontres restauratives Option Rencontre D\u00e9tenus \/ Condamn\u00e9s-Victimes"},{"id":"11","content":"Module 2"},{"id":"12","content":"Animation de rencontres restauratives Option Coordination des Cercles de Soutien et de Responsabilisation \/ Cercles d'Accompagnement et de Ressources"},{"id":"13","content":"Membres de communaut\u00e9"},{"id":"14","content":"Devenir un membre de la communaut\u00e9"},{"id":"15","content":"B\u00e9n\u00e9voles de communaut\u00e9"},{"id":"16","content":"Devenir un b\u00e9n\u00e9vole de la communaut\u00e9"}]