[
    {
       "id":"1",
       "content":"<h3>La justice restaurative offre un espace confidentiel, s\u00e9curis\u00e9 et volontaire, de parole et d\u2019\u00e9changes sur les ressentis, les \u00e9motions, les attentes de toutes les personnes concern\u00e9es par l\u2019infraction et ses r\u00e9percussions.<\/h3><br>Elle leur permet, pour la premi\u00e8re fois, de dialoguer, de poser les \nquestions du \u00ab pourquoi \u00bb et du \u00ab comment \u00bb de l\u2019infraction et de tenter\n d\u2019y r\u00e9pondre.<br><br>Depuis 2014, la loi permet aux personnes concern\u00e9es par une infraction \nd\u2019\u00eatre inform\u00e9es sur leur droit de participer \u00e0 des mesures de justice \nrestaurative.<br><br>Alors que certaines questions demeurent sans r\u00e9ponse apr\u00e8s une \ninfraction, les mesures de justice restaurative offrent d\u00e9sormais \nl\u2019opportunit\u00e9 aux personnes volontaires qu\u2019elles soient victimes ou \ninfracteures, de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un espace d\u2019\u00e9coute et de dialogue, \nrespectueux de leurs droits et de leurs choix.<br><br>En amont, un travail individuel de pr\u00e9paration permettra aux personnes \nde d\u00e9cider si elles souhaitent communiquer ou \u00e9changer et sous quelles \nmodalit\u00e9s.<br><br>Plusieurs garanties s\u00e9curisent ces dispositifs : la reconnaissance des \nfaits, la possibilit\u00e9 d\u2019arr\u00eater le processus \u00e0 tout moment, \nl\u2019accompagnement des participant.e.s par des intervenant.e.s form\u00e9.e.s, \nla confidentialit\u00e9 des \u00e9changes.<br><br>La justice restaurative a pour seul objectif d\u2019offrir \u00e0 toutes les \npersonnes concern\u00e9es par le crime un espace de dialogue s\u00e9curis\u00e9 et \nrespecteux de tous ceux qui y participent.<br><br> Elle a pour finalit\u00e9, la restauration de tous par : <br>"
    },
    {
       "id":"2",
       "content":"Elle va pouvoir obtenir les informations dont elle a besoin, recevoir \ndes r\u00e9ponses aux questions qu\u2019elle se pose \u00e0 propos de l\u2019infraction : \npourquoi est-ce arriv\u00e9 ? Pourquoi moi ? Comment cela s\u2019est r\u00e9ellement \npass\u00e9 ? Qui est la personne qui m\u2019a fait \u00e7a ? Que ressent-il.elle ? Que \ncompte t-il.elle faire ? Ai-je fait quelque chose pour que cela arrive, \naurais-je pu l\u2019\u00e9viter ? Qu\u2019a-t-on fait depuis ? Les questions du \u00ab \npourquoi \u00bb et du \u00ab comment \u00bb sont fondamentales.<div><br>Les r\u00e9ponses apport\u00e9es sont de nature \u00e0 apaiser les peurs de la victime \net \u00e0 \u00ab (r\u00e9) \u00bb humaniser la personne infracteure, souvent per\u00e7ue comme un\n \u00ab monstre \u00bb. La personne victime peut ainsi v\u00e9rifier par elle-m\u00eame, \nlors de la rencontre restaurative, la sinc\u00e9rit\u00e9 de l\u2019auteur.e. Elle \nsouhaite l\u2019entendre assumer pleinement la responsabilit\u00e9 de l\u2019acte et \ns\u2019assurer qu\u2019il r\u00e9alise toutes les cons\u00e9quences et r\u00e9percussions qui en \nd\u00e9coulent, dont certaines persistent toujours.<\/div><div><br>Le crime a en effet priv\u00e9 la victime de ses biens, de son corps, de ses \n\u00e9motions et\/ou de ses r\u00eaves. Elle doit \u00eatre r\u00e9par\u00e9e autant aux plans \npersonnel, mat\u00e9riel que symbolique.<\/div>"
    },
    {
       "id":"3",
       "content":"<p class=\"sous-titre\">Le public vis\u00e9<\/p>Cette formation s\u2019adresse aux personnes souhaitant devenir animateur \/ \nanimatrice de mesures de justice restaurative. Elle est r\u00e9serv\u00e9e aux :<br><ul><li>Personnels de l\u2019Administration p\u00e9nitentiaire ou de la Protection judiciaire de la jeunesse<\/li><\/ul><ul><li>Magistrats, greffiers<\/li><\/ul><ul><li>Membres des associations d\u2019aides aux victimes, notamment<\/li><\/ul><div>En effet, la justice restaurative en France est actuellement port\u00e9e par \nle minist\u00e8re de la Justice et les associations, conventionn\u00e9es ou \nagr\u00e9\u00e9es par ce dernier<\/div><div><br><\/div><div>Ce module 1 est un pr\u00e9requis pour suivre le module 2 permettant \nd\u2019acc\u00e9der au Certificat d\u2019aptitude \u00e0 l\u2019animation de mesures de justice \nrestaurative.<\/div><div><br><\/div><div><p class=\"text\">Toutefois, ce module 1 s\u2019adresse aussi aux personnes \nqui, sans avoir le projet de devenir animateur ensuite, souhaiteraient \nn\u00e9anmoins s\u2019impliquer dans un programme de justice restaurative.<\/p><p class=\"text\"><br><\/p>\n<\/div><p class=\"sous-titre\">Personnes en situation de handicap :<\/p>Toutes nos formations sont ouvertes aux personnes en situation de \nhandicap. La faisabilit\u00e9 des adaptations \u00e0 envisager sera \u00e9tudi\u00e9e en \nfonction des besoins communiqu\u00e9s par l\u2019apprenant.<p class=\"text\">Contactez : <br><\/p><p class=\"text\"><a class=\"lien\" href=\"mailto:referent-handicap@justicerestaurative.org\">referent-handicap@justicerestaurative.org<\/a><\/p><p class=\"text\"><br><\/p><p class=\"sous-titre\">Pr\u00e9-requis<\/p>Ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise"
    },
    {
       "id":"4",
       "content":"Unies par un sentiment plus ou moins fort d\u2019appartenance, \nd\u2019identification r\u00e9ciproque, les communaut\u00e9s sont \u00e0 comprendre dans leur\n dimension g\u00e9ographique locale, de voisinage, mais aussi ethnique et\/ou \nculturelle, quand elles ne sont pas activ\u00e9es par un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s \nparticulier ou dynamis\u00e9es autour d\u2019associations voire de r\u00e9seaux \nd\u2019int\u00e9r\u00eats ou d\u2019obligations mutuels.<div><br>\n                                Le crime, par ses impacts, a cr\u00e9\u00e9 des \nbesoins chez les membres impliqu\u00e9s. Or l\u2019accaparement par l\u2019Etat des \npoursuites p\u00e9nales traditionnelles d\u00e9truit chez les individus tout sens \nde la communaut\u00e9.<\/div><div><br>\n                                Pourtant, les membres de la communaut\u00e9 \nont un r\u00f4le \u00e0 jouer tout comme la communaut\u00e9 elle-m\u00eame doit assumer ses \n\u00e9ventuelles responsabilit\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9gard des victimes, de l\u2019infracteur et \nde l\u2019ensemble des membres eux-m\u00eames. Elle prend concr\u00e8tement \nconnaissance et conscience des facteurs qui risquent de conduire au \ncrime et s\u2019investit alors davantage dans la consolidation du bien\u2013\u00eatre \nsocial, assurant par l\u00e0 m\u00eame la pr\u00e9vention plus globale du crime. Et \nchaque fois que les membres de la communaut\u00e9 s\u2019engagent dans la \nr\u00e9solution d\u2019un conflit, c\u2019est le lien social qui s\u2019en trouve renforc\u00e9.<\/div><div><br>\n                                C\u2019est pourquoi les communaut\u00e9s attendent\n de la Justice qu\u2019elle pr\u00eate attention \u00e0 leurs victimisations \n\u00e9ventuelles, qu\u2019elle leur offre des opportunit\u00e9s pour donner du sens aux\n notions de communaut\u00e9 et de responsabilit\u00e9 mutuelle, qu\u2019elle les \nencourage \u00e0 assumer leurs obligations quant au bien-\u00eatre de leurs \nmembres \u2013 y compris victimes et\/ou infracteurs \u2013 et \u00e0 d\u00e9velopper des \npolitiques qui favorisent des communaut\u00e9s saines et s\u00fbres.<\/div>"
    },
    {
       "id":"5",
       "content":"La resocialisation de la personne infracteure"
    },
    {
       "id":"6",
       "content":"La r\u00e9int\u00e9gration de la personne victime apr\u00e8s r\u00e9paration"
    },
    {
       "id":"7",
       "content":"Le r\u00e9tablissement de la paix sociale au sein de la communaut\u00e9<br>"
    }
 ]